[Greensleeves-rossetti.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Greensleeves-rossetti.jpg "fig:Greensleeves-rossetti.jpg")的畫作「綠袖子」\]\]


**綠袖子**（****）為一首傳統的[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[民謠](../Page/民謠.md "wikilink")，在16世紀期間開始流行於英格蘭民間，屬[羅曼尼斯卡](../Page/羅曼尼斯卡.md "wikilink")（）系歌曲。

這首曲子的作家至今仍然無人知曉。一個广为流传，但未被证实的說法是，這首曲子是由英王[亨利八世](../Page/亨利八世.md "wikilink")（1491年－1547年）作給其愛人[安妮·博林](../Page/安妮·博林.md "wikilink")[王后](../Page/王后.md "wikilink")。安妮曾經拒絕了亨利八世的愛意，而令亨利八世對她有著更痴痴的苦戀。「自己的衣袖上套著情人的袖子」便是意味著「向世人宣告自己有心儀的對象」，也就是當自己穿戴著情人的衣袖，便像是向世人廣為宣傳對她的愛意。「綠袖子」在當時的英國有「[妓女](../Page/妓女.md "wikilink")」的隱喻，而這首歌曲的內容，敍述了一個君王愛上平民女孩的故事，兩者令人不禁聯想到妻子眾多的國王亨利，以及其第二任妻子安妮皇后。

而在一些16世紀末、17世紀初的文獻也隱約有提及此曲的流傳。而這首曲子，曾被改編為不同的版本，或填入其他歌詞。當中較著名的有[佛漢·威廉斯的](../Page/佛漢·威廉斯.md "wikilink")「綠袖子幻想曲」（）及19世紀英國[聖詩創作家](../Page/聖詩.md "wikilink")[威廉·查特頓·狄克斯](../Page/威廉·查特頓·狄克斯.md "wikilink")（）的《是何婴孩（奇妙聖嬰）》（），後者更被重新填詞。

而綠袖子一曲現今仍然繼續流傳，更成為很多媒體的配樂，或是重新演唱。如遊戲「[異度傳說首部曲](../Page/異度傳說.md "wikilink")」就使用此曲作為配樂。在香港，這首曲因用來作為[香港中學會考](../Page/香港中學會考.md "wikilink")、[香港高級程度會考及](../Page/香港高級程度會考.md "wikilink")[香港中學文憑考試的聆聽考試背景音樂而廣為人熟悉](../Page/香港中學文憑.md "wikilink")。

## 版本

  - [佛漢·威廉斯在其歌劇](../Page/佛漢·威廉斯.md "wikilink")「戀愛中的約翰爵士」（）中作了「綠袖子幻想曲」（）。而[香港考試及評核局在目前已停辦的](../Page/香港考試及評核局.md "wikilink")[香港中學會考和](../Page/香港中學會考.md "wikilink")[高級程度會考](../Page/香港高級程度會考.md "wikilink")；以及現時的[文憑試的中英文科聆聽考試](../Page/香港中學文憑.md "wikilink")，使用了1962年[約翰·巴比羅利指揮](../Page/約翰·巴比羅利.md "wikilink")[倫敦小交響樂團](../Page/倫敦小交響樂團.md "wikilink")()演奏的版本，作為讓考生確認電台頻道的訊號及整理答案時間的背景音樂。
  - [蘇格蘭](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")、[作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink")[羅伯特·彭斯也曾以綠袖子的旋律寫下](../Page/羅伯特·彭斯.md "wikilink")一曲。
  - [日本作曲家](../Page/日本.md "wikilink")[光田康典在](../Page/光田康典.md "wikilink")遊戲「[異度傳說首部曲](../Page/異度傳說.md "wikilink")」中，改編了綠袖子，並使之成為該遊戲的配樂。
  - [英國廣播公司電台第四台曾以改編的綠袖子作播放音樂](../Page/英國廣播公司.md "wikilink")。
  - 香港歌手[許冠傑於](../Page/許冠傑.md "wikilink")1986年所發行的[細碟](../Page/細碟.md "wikilink")《[宇宙無限](../Page/宇宙無限.md "wikilink")》中的歌曲《寂寞聖誕》是改編自《綠袖子》。
  - 美國薩克斯風演奏家[Kenny
    G於](../Page/Kenny_G.md "wikilink")1994年所發行的專輯中，第7曲目演奏的即是""傳統版本。
  - 台灣歌手[林志炫](../Page/林志炫.md "wikilink")1998年的《[蒙娜麗莎的眼淚](../Page/蒙娜麗莎的眼淚.md "wikilink")》專輯中，歌曲《蜘蛛》是改編自《綠袖子》。
  - 台灣歌手[元若藍於](../Page/元若藍.md "wikilink")2006年所發行的專輯《[愛X無限大](../Page/愛X無限大.md "wikilink")》中之第二首曲目《綠袖子》前奏及尾奏即是採用民謠《綠袖子》。
  - [古斯塔夫·霍爾斯特在Second](../Page/古斯塔夫·霍爾斯特.md "wikilink") Suite in F for
    Military Band中的第四樂章:"Fantasia on the Dargason"以及St. Paul's
    Suite中的第四樂章Finale(The Dargasson)均寫入綠袖子旋律。

## 樂譜

<score lang="lilypond">

\\new Staff {

` \time 6/8`
` \clef treble`
` \key f \major`
` \relative c'' {`
`   \partial8 g8`
`   bes4 c8 d8. e16 d8`
`   c4 a8 f8. g16 a8`
`   bes4 g8 g8.fis16 g8`
`   a4 fis8 d4 g8`
`   bes4 c8 d8. e16 d8`
`   c4 a8 f8. g16 a8`
`   bes8. a16 g8 fis8. e16 fis8`
`   g2. \bar "||"`
`   f'4. f8. e16 d8`
`   c4 a8 f8. g16 a8`
`   bes4 g8 g8. fis16 g8`
`   a4 fis8 d4.`
`   f'4. f8. e16 d8`
`   c4 a8 f8. g16 a8`
`   bes8. a16 g8 fis8. e16 fis8`
`   g2. \bar "||"`
` }`

} </score>

## 注释

## 参考文献

## 外部連結

  - [*A Handful of Pleasant
    Delights*（1584）中本曲的抄本](http://www.pbm.com/~lindahl/ballads/handful.html#green)
  - [免費的綠袖子樂譜](http://www.greatscores.com/p/song/sheetmusic/1002167/)
  - [Easybyte](http://www.easybyte.org) -或的配樂
  - [綠袖子歌詞集](http://www.pbm.com/~lindahl/ballads/handful.html#green)

<!-- end list -->

  - 試聽音樂會：

<!-- end list -->

  - [綠袖子的MIDI版本](https://web.archive.org/web/20070403160523/http://www.empire.k12.ca.us/capistrano/Mike/capmusic/renaissance/renaissa.htm)
  - [綠袖子的mp3版本](https://web.archive.org/web/20070409102126/http://www.heavenlyharpist.com/mp3/greensleeves.htm)

[Category:英格蘭民謠](../Category/英格蘭民謠.md "wikilink")
[Category:16世紀歌曲](../Category/16世紀歌曲.md "wikilink")